陳肇始曾稱涉事故可追究製造商 今改口：緊急用途免責

港府訂購的新冠肺炎疫苗最快下月到港，疫苗安全度備受關注，食物及衞生局局長陳肇始上周六曾稱，若市民注射後有不良反應及有重大事故，當局可以追究涉事製造商，但她今早（16日）出席立法會衞生事務委員會特別會議時略改口風，指出國際上都會免除緊急註冊疫苗藥廠的責任。有議員質疑市民接種疫苗後身體出現問題，是否後果自負。

陳肇始上周六出席港台節目「星期六問責」時，指出本港監察疫苗副作用的機制，同樣適用新冠疫苗，當市民注射後出現不良反應，應通報衞生署，如果懷疑涉重大事故，衞生當局會調查，亦會追究涉事製造商。

不過民建聯蔣麗芸今早在衞生事務委員會特別會議上，提出英國免除輝瑞藥廠的法律責任，即使「出事」都毋須負責，詢問港府是否同樣處理。陳肇始表示，正研究有關情況，「似乎在緊急用途上(免除責任)都係國際做法」。

蔣麗芸隨即追問，另外兩隻疫苗包括內地的科興疫苗是否都可免除責任。陳肇始稱本港預先訂購疫苗的藥廠都會有類似做法，並非個別藥廠才享有，當局亦會留國際做法。蔣麗芸批評免除藥廠責任，即市民接種後「出事」，大眾就要自己負責後果，敦促陳肇始考慮清楚後，再解答屆時有無部門要負責，又強調「政府有責任買安全疫苗畀市民，至少唔應該有副作用同影響。」

至於復星疫苗聲稱有95%保護率，蔣麗芸指美國曾稱該疫苗（德國藥廠與輝瑞合作）並非有高的「免疫率」，中文大學內科及藥物治療學系系主任許樹昌表示，復星疫苗的第三期報告已出爐，數萬個公眾參與的研究中，有170人確診，當中162人只注射鹽水，另外8人就有接種疫苗，從而計算出95%的保護率，但接種疫苗並確診的患者感染情況都是輕微，並較少併發症及死亡風險。

旅遊界議員姚思榮提出，當疫苗供應充足時，市民是否可以選擇疫苗種類。陳肇始指，疫苗數量、種類都不同，目標是希望令最多市民盡快接種，「如果要再揀有一定挑戰」，因為引入新冠肺炎疫苗屬緊急用途，亦需要立法，但當疫苗有齊數據，不再是緊急註冊，「唔同人都拎到疫苗，到時可能有啲唔同。」

民建聯劉國勳則指關注政府的疫苗統籌工作，陳肇始重申兩款新冠肺炎疫苗，最快分別在明年一月及明年首季到港，各有100萬劑，預計2021年內大部分港人免費完成接種。陳肇始又稱，私家醫生無法購入緊急註冊的疫苗，但政府亦會考慮將部分冷藏溫度要求較低的疫苗，交由私人醫生負責，但需在攝氏負70度儲存的疫苗，就需要中央統籌，包括安排市民在疫苗注射中心。

陳肇始呢種講法證明香港政府知批疫苗有致死風險

呢個臭閪除左識著黑絲短裙就無野叻

大陸果d玩命

連元秋都可以set到士碌架比陳護士踩

講到咁更加唔會打

有事故都只係會覆 個別事件不作評論

陳姑娘on9冇極限

🤣On9免責, 死亡都可以免

香港準備幫人做臨床數據

就算佢無改口, 我都唔會信佢會追究
佢大把語言藝術可以玩
可以出事後先改口
又或者出事後話會嚴正調查, 結果不了了之
又或者好厚顏咁話根本無問題, 係少數別有用心人士....

總之一句講晒: 陳肇始, 我屌你老母啦, 你有本事當面打一劑

打針打死人都可以免責

咁又係，香港冇咗問責制好耐啦

推

打死左人
此乃個別事件署方不評論

打支國野出左事仲想追究?
成家俾人滅埋口添呀
佢意思係希望到有事故個陣
支國可以免去出事家屬既責任呀

所以支那人黎腥港打針都一定會問咩產地會睇包裝, 呢D真係無得唔學

變左弱智同癱

自己負責

呢位老姑娘又發雞癲

無分別 本身唔會打

你點證明因爲係打疫苗出事？

一句就得

醫生醫死人都要醫委會做聆訊啦
打針打死人免責？

強制注射，死撚左就當清洗低端人口

蕭生又中

ON9你香港而家係撚國際城市咩
使撚跟國際做法

你保留追究權利嘅話人地咪唔賣比你囉。
根本而家全世界爭住要。

原本以為係歐洲做梗係話可以追究啦，點知林奠一個屈尾十話用支那廠，即刻要改口，如果唔係俾人告分裂國家都似

支那疫苗，藍屍先打

大陸
手術成功，病人死亡
香港市
疫苗注射成功，病人死亡

打支那苗死左冇得追究架
警畜同屋企人快D排隊打啦，記得拉埋狗官去

支那疫苗： phase 3， fail ，all dead

陳肇始就算唔想打應該都會比林鄭逼佢打一定要搵人做政治show

普選夠係國際做法啦，都on99

呢條垃圾姑娘簡直係廢官寫照 庸碌無能4個字鑿係個額頭

佢呢啲廢鳩負碌上位嘅護士仔 算吧啦

其實咁多野可以提，你就係要提佢著黑絲短裙，師兄你咩居心...

都未打就放哂風
柒婆打快d 有咩事都無得追究

中國際

呢個情況就話係國際做法

更加唔會打

冇仇報

唔會打

外國疫苗先有緊急用途先免責，支那疫苗憑咩可以咁做？

傻閪係咪弱智

呢啲時候就拎英國做例子

你同佢地定啦
佢地實打

你地怪錯陳姑娘喇
佢唔係唔想追究
係撚有資格同方法追究咩